\documentclass[a4paper, 11pt]{report}

%ams package
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

\usepackage{kotex}
\usepackage{geometry}
\usepackage[cmyk, dvipsnames, svgnames]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{latexsym}


%basic inform
\title{수치해석학 \\with Julia}
\author{김준환}
\date{\today}

%layout

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

\newtheorem{theorem}{Theorem}[chapter]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{coro}[theorem]{Corollary}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{defn}{Definition}
\newtheorem*{rmk}{Remark}


\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\renewcommand{\baselinestretch}{1.6}

\chapter{기초}
\section{기본 개념}
\begin{defn}[유효숫자]
\textbf{유효숫자}란 하나의 수에서 가장 왼쪽의 0부터 시작해서 정확하다고 간주하는 가장 오른쪽의 숫자를 뜻한다.
\end{defn}

\begin{defn}
근사값  $\alpha$와 참값 $\beta$가 있다고 하자. \textbf{절대오차}는
\[
|\alpha - \beta|
\]
로 정의된다. 만약 참값이 0이 아니라면 \textbf{상대오차}는
\[
\frac{|\alpha-\beta|}{|\beta|}
\]
로 정의된다. 상대오차가 유효숫자를 좀 더 잘 나타낸다.
\end{defn}

\paragraph{정확도와 정밀도} 
\emph{소수점 아래 n자리까지 정확하다는 말은 소수점 오른쪽의 n자리 숫자까지 신뢰할 수 있다}는 말이다. \\
\emph{n개의 유효숫자 까지가 정확하다는 말은 가장 왼쪽의 0이 아닌 숫자부터 시작하여 전체 n개의 숫자가 의미 있는 숫자}라는 뜻이다. \\
\emph{수 x를 n자리 수로 버린다는 말은 n번째 자리까지의 수들은 그대로 유지한 채 n자리 이후의 숫자를 버린다}는 것이다. 
반대로 \emph{n자리 수로 반올림 한다는 것은 x를 x와 가장 가까운 n자리 수로 대체함}을 의미한다.
\begin{rmk}
    사칙연산을 하면 가장 적은 유효 숫자만큼의 정확도를 갖는다.
\end{rmk}

\paragraph{축소제곱법}
다음과 같은 다항식
\begin{equation}
p(x) = a_0 + a_1x+\cdots +a_nx^n
\end{equation}
을 
\begin{equation}
p(x) = a_0 + x(a_1+x(a_2 + \cdots + x(a_{n-1} +xa_n) \cdots ))
\end{equation}
로 묶는 것을 \textbf{축소제곱법(nested multiplication)}이라 하며 이를 이용하는 알고리즘을 \textbf{호너 알고리즘(Horner's Alogirtm)}이라고 한다.\footnote{호너 알고리즘은 조립제법하고 같은 것이다. 이를 이용해 일차식으로 나눌 수 있다.}

%호너 알고리즘
\begin{algorithm}
\caption{Horner}\label{Horner1}
    \begin{algorithmic}
        \Require $ x,\,(a_i)_{0:n} \in \mathbb{R}$
        \Ensure $p =  a_0 + a_1x+\cdots +a_nx^n$
        \State $p \gets a_n$
        \For {$i = n-1$ to 0}
            \State $ p \gets a_i + x\times p$
        \EndFor
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}


\section{수학적 기초}

\paragraph{테일러 급수}
테일러 급수를 잘 알자. \textcolor{Red}{테일러 급수는 구하고자 하는 값의 근방에서 전개할 수록 좋다.}

\begin{defn}[테일러 급수]
실변수 일차 함수 $f$의 점 $c\in\mathbb{R}$에서 전개한 테일러 급수는 다음을 뜻한다.
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^{\infty}\frac{f^{(k)}}{k!}(x-c)^k
    \end{equation}
\end{defn}\footnote{$c=0$일 때는 Maclaurin 급수라 한다.}

\paragraph{Complete Horner's Algorithm.}
호너 알고리즘을 응용하여 임의의 점  $r \in \mathbb{R}$ 에서의 다항식의 테일러 급수를 구하여 보자.
즉 

\[
    p(x) = a_0 + a_1x+\cdots +a_nx^n
    = b_n(x-r)^n+b_{n-1}(x-r)^{n-1}+ \cdots + b_1(x-r)+b_0
\]
를 만족하는 실계수들 $(b_{0:n})$을 구하는 과정이다. 다음 알고리즘은 계수들을 덮어쓴다.
\begin{algorithm}[h]
    \caption{Complete Horner}\label{Horner2}
        \begin{algorithmic}
            \Require $ r,\,(a_i)_{0:n} \in \mathbb{R}$
            \Ensure $p =  a_0 + a_1x+\cdots +a_nx^n$
            \State $p \gets a_n$
            \For {$k = 0$ to $n-1$}
                \For{$j = n-1$ to $k$}
                    \State $ a_j \gets a_j + a_{j+1}\times r$
                \EndFor
            \EndFor
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}    

테일러 정리는 다음과 같다.
\begin{theorem}[테일러]
    함수 $f$가 닫힌구간 $[a, b]$에서 연속적이며 열린구간 $(a, b)$에서 $n+1$급 함수일 때 임의의 $x,\,c \in [a, b]$에 대해
    \begin{equation}
        f(x) = \sum_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}}{k!}(x-c)^k + E_{n+1}
    \end{equation}  
    이 성립한다. 여기서 오차항 $E_{n+1}$은 다음과 같다.
    \begin{equation}
        E_{n+1} = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-c)^{n+1}
    \end{equation}  
\end{theorem}\footnote{여기서 오차항을 Lagrange's form라 한다.} \\
n = 0 인 경우에는 \textbf{평균값 정리}를 얻을 수 있다. \\
앞으로의 사용을 위해 \textbf{빅오(Big O)} 표기법을 도입하자.
\begin{defn}[빅 오]
    함수 $f$와 $g$에 대해
    \[
        |f|\leq C|g|
    \]
    를 만족하는 양의 상수 $C$가 존재하면 
    \[ 
        f = \mathcal{O}(g)
    \]
    라고 표기한다.
\end{defn}
\paragraph{교대급수 정리} 교대급수에 대한 다음 정리 또한 급수의 전개에 대한 유용한 정보를 제공한다. 

\begin{theorem}[교대급수]
    급수 $(a_i) \in \mathbb{R}$이 부호가 교대로 나타나며 
    $\lim_{i \to \infty}a_i = 0$이면 이들의 합은
    \[
        S = \sum_{i=1}^{\infty}a_i < \infty
    \]
    이며 $S_n$을 $n$번째 항까지의 합이라 할때 
    \[
        |S-S_n| \leq a_{n+1}
    \]
    을 만족한다.
\end{theorem}


\section{부동소수점(Floating Point Number)}
실수를 십진법으로 표현하는 방법은 정수부분과 실수부분을 소수점으로 구분하여 표현하는 방법이다.
이중에서도 표준적인 방법으로 \textbf{정규화된 과학적 표기법}이 있다.\footnote{이는 0이 아닌 실수를 절대값이 1보다 작으며 소수 첫째점은 0이 아닌 소수와 10의 거듭제곱 꼴로 표현하는 것이다.}
컴퓨터 과학에서는 다음과 같은 \textbf{정규화된 부동소수점 표현}을 쓴다.  
\begin{defn}[정규화된 부동소수점 표현]
$0$이 아닌 모든 실수 $x$는 다음과 같은 정규화된 부동소수점 표현으로 나타낼 수 있다.
\begin{equation}
    x = \pm 0.d_1d_2d_3\cdots \times 10^n
\end{equation}
$d_i \in \{0, 1, 2, \cdots ,9\} \quad d_1 \neq 0$ 이고 $n \in \mathbb{Z}$.
\end{defn}
이는 다음과 같이 표현 할수도 있는데 
\[
    x = \pm r \times 10^n \quad (\frac{1}{10} \leq r < 1)
\]
여기서 $r$을 \textbf{정규화한 가수} $n$을 \textbf{지수}라고 한다. 
이러한 내용은 임의의 진법에서도 동일하게 적용 될 수 있다. \\
한편 컴퓨터는 문제가 있다. 어떤 숫자든 2진법으로 나타냈을 때 유한소수만을 표현될 수 있으며
처리시 저장공간\footnote{정확히 말해 word의 문제}상 제한 때문에 너무 작거나 큰 유한소수 또한 표현이 불가능하다.
이런 컴퓨터가 표현할 수 있는 숫자를 \textbf{머신넘버(Machine Number)}라고 한다. 특히 유한전개 소수는 진법마다 다를 수 있다.
어떤 진법에서는 유한할지라도 다른 진법에서는 무한소수로 표현될 수가 있는 것이다. 
\begin{rmk}
    특히 머신넘버는 0에 대해 대칭적이지만 불규칙적으로 분포되어 있다.(0쪽에 몰려 있다.)
\end{rmk}
\begin{defn}[플로]
    계산 과정에서 허용하는 범위를 넘는 큰 수 $x$가 생성되면 \textbf{오버플로}가 발생했다고 한다.
    역으로 표현할수 없는 작은 수가 발생하면 \textbf{언더플로}가 발생했다고 한다.
\end{defn}
오버플로는 보통 작동이 중단되나 언더플로는 0으로 처리한다. 이 0에서 표현할수 가장 작은 수까지의 범위를 0에서의 구멍이라고 한다.


%--------------------------------------------------------------------------
\appendix


\chapter{Julia  입문}

\section{기초}

\subsection{변수}

우선 형식 지정을 할 필요가 없다는 것. 그리고 현대적인 언어들의 변수들에 대한 특징을 갖는 것 외에
유니코드(UTF-8)의 많은 문자들로 변수이름을 지을 수 있다는 것이 특징이다. 
특히 많은 줄리아 텍스트 에디터들은 \LaTeX 문법을 쓰고 Tab키를 누르면서 전환해 문자들을 사용할 수 있다.
\footnote{\TeX 문법을 모르는 문자는 REPL에서 ? 치고 해당 문자를 복붙해서 확인해 보자.}
물론 첫글자에 대한 어느정도 제한이 있지만 나머지는 굉장히 자유로우며 특히 백미는 연산자를 함수에 대한 변수명으로 쓰는 것이다.
제한이 없는 것은 아니다. \textbf{Keyword}는 사용 불가. 또한 bulit-in constant나 함수의 경우 \dotemph{사용하기전}에 사용자 재정의는 가능하다.
물론 다음의 네이밍에 관련된 Julia 특유의 컨벤션은 있다.
\begin{itemize}
    \item 변수명은 소문자로
    \item 밑줄(\_)로 공백을 대체한다.
    \item 함수와 매크로(macros)는 밑줄 없이 소문자로
    \item 인자를 변화시키는 함수는 끝에 !를 붙인다.
\end{itemize}

\subsection{정수와 부동소수점수}
현대적인 컴퓨터가 사용하는 Numeric primitive들은 모두 사용가능하다. 또한 소프트웨어적으로 임의의 정밀도 연산도 가능하긴 하다.
\footnote{매우 느리다.}
또한 Boolean Type(Bool)도 지원. 정수의 경우  (U)Int(8, 16, 32, 64) 형태이며 U는 부호가 없을 때 붙는다. 부동소수점은 Float(16, 32, 64) 형태이다. 이들을 바탕으로 복소수 또한 지원한다. 이러한 수치형들은 명시적인 캐스팅이 없어도 상호 작용이
잘된다.

정수 리터럴의 경우 시스템마다 32비트인지 64비트인지가 다를 수가 있다. 그럴 떄 확인을 위해 typeof() 함수를 쓴다.
또한 기본적으로 Sys.WORD\_SIZE를 통해 확인도 가능하다. 특히 Int나 UInt는 이들 기본형에 대한 위 정수형의 가명이라 보면 된다.
정수 리터럴의 다른 언어에서의 다양한 표현 방식 역시 지원한다. 16진은 접두어 0x, 8진은 0o 2진은 0b. 다만 이런 경우는 Unsigned 형이 된다.
\footnote{Unsigned 형의 경우 -를 앞에 붙이면 이에 대한 2의 보수를 나타낸다.}
각 형태에 따른 표현 가능한 값의 범위는 typemin, typemax 함수로 알아 볼수 있다. 예) typemin(Int32).
오버플로우에 대하여 줄리아는 wrap around를 한다. 즉 modular 연산과 같다. 물론 이는 BigInt type등을 이용해 넘길 수는 있다.
또한 나눗셈의 경우 0과 가장 작은 수(음수)를 -1로 나눠서 결과가 표현할수 없는 정수인 경우도 에러(DivideError)가 나타난다.

부동소수점 수의 경우 e를 이용한 지수 표현을 쓸 수 있다. 기본적으로 64이지만 32를 나타내기 위에 끝에 `f'를 붙이거나 Float32(숫자)를 쓴다.
주어진 자료형의 byte를 알기 위해 sizeof()를 쓸 수 있다. 마지막으로 언더스코어는 자리수를 구분할 때 쓸 수 있다. 한편 0.0의 경우 -0.0과
논리적으로는 같으나 표현은 실제 다르다는 것을 유의할 필요가 있다. 그리고 이들 숫자 외에 특별한 경우를 나타내는 Inf와 NaN이 있다.
(16 32의 경우는 뒤에 숫자가 붙는다.). Inf는 -Inf도 있으며 각각 표현할 수 있는 숫자를 넘어 가는 범위의 수이며 NaN은 자기자신과 뿐만이 아니라
어떤 다른 부동소수점수하고 다른 숫자이다.
부동소수점의 표현방식 다음에 우리는 이들의 간격에 대해서 알기 위해 machine epsilon을 도입한다. 즉 주어진 타입에서 1.0에서 다음으로 큰 숫자까지의 차이이다.
물론 epsilon(x)로 하면 x와 같은 타입에서 x 다음의 큰 숫자까지의 차이를 나타낸다. 물론 nextfloat, prevfloat함수도 제공된다.
Julia 역시 다양한 국제표준을 지키는 Rounding mode를 제공한다. 기본은 RoundNearest이다.

임의의 정밀도를 갖는 숫자는 GMP 라이브러리 등에 의해 구현되어 있다. BinInt라든지 BigFloat등이 있으며 여러 생성자(constructor) 등을 통해
구현되고 다양한 자동승급등을 통해 built-in type등과도 계산 되어진다.\footnote{물론 built-in type만의 계산으로는 Big type으로 승급되지 않는다.}
특히 BigFloat타입은 setprecision과 setrounding을 통해 정밀도 등이라든지 근사화 방법을 정할 수 있다.

\paragraph{계수 컨벤션}
이들 Numeric primitive 들은 변수 앞에 썼을 시 다항식의 계수처럼 해석된다. 이경우 그 사이에 공백이 있어서는 안된다. 예를들어 
$x$가 숫자에 대한 변수라 할때 $2x = 2\times x$로 해석된다. 이것은 연산자 우선순위가 단항 연산자보다 조금 느리고 이항보단 빠르다.
다만 지수의 해석에 있어서는 단항 연산자와 같은 행동을 보인다. 또한 이것은 괄호에도 적용 되어 
예를들어 $2(x+1) = 2 \times (x+1)$로 해석된다.
변수도 괄호 앞에서 이런 것이 허용되나, 괄호가 뒤에 나오는 형태는 안된다. 즉$(x+1)(x+2)$나 $x(x+1)$ 등의 형태는 허용되지 않는다.
\footnote{이는 함수로 해석하는 문법이 우선 되기 때문이다.} \\
물론 이런 컨벤션이 진법 표현이나 지수표현(즉 0x6B, 1.5f22) 등등과 충돌할 것 같다. 0과 x6B라는 변수와의 곱으로 해석될 여지가 있기 때문이다. 
그러나 이런 것은 무조건 진법/지수 표현으로만 해석되게 강제 되어있다.

추가로 해당 형식에 맞는 0이나 1을 제공하는 함수는 zero()와 one()이다. zero(Float32)이라든지 one(1.0f)등으로 괄호안의 자료형과 같은
0과 1을 내뱉는다.

\subsection{연산자/기초 함수}

\paragraph{산술 연산자}
단항 연사자 $+x$, $-x$를 포함하여 보통의 언어에서 사용하는 +, -, *, / , \% 는 비슷하나, /는 실수 나눗셈으로 정수 나
눗셈은 $\div$를 사용한다. 또한 $x/y$는 $y$ \textbackslash $x$과 같다. 지수는 \^{}를 사용한다. 특기 할점은 불리언 false는 0으로 취급된다.
\paragraph{불리언 연산자와 비트 연산자}




\begin{thebibliography}{123456}
    \bibitem{Ward1} Ward, C and David, K. (2012). \emph{Numerical Mathematics and Computing 7th edition} CENAGE.
    \bibitem{JulMan} The Julia Project. (2021). \emph{The Julia Language} https://julialang.org/.
\end{thebibliography}

\end{document}